[
  {
    "type": "multiple",
    "question": "באיזה מבחן מתבקשים לצייר אדם-עץ-בית?",
    "options": ["א. מבחן ביצועי", "ב. מבחן ציורי", "ג. מבחן כישורים מוטוריים","ד. מבחן כישורים שכליים", "ה. מבחן השכלתי" ],
    "correct": "ה"
  },
  {
    "type": "true_false",
    "question": "מנהל משאבי אנוש שואף ל-'האדם הנכון בתפקיד הנכון'.",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "נכון"
  },
  {
    "type": "multiple",
    "question": "שי הוא מנהל צוות המחפש עובד חדש לצוות. הוא ראיין מועמדים רבים, אך כששמע ששגיא אוהד הפועל באר שבע, הקבוצה האהובה עליו, שי הבין שיש לו את היכולות המתאימות לתפקיד. מהו סוג ההטיה בהערכה של שי?",
    "options": ["א. אפקט הראשוניות", "ב. אפקט האחרוניות", "ג. אפקט הבולטות","ד. אפקט ההילה", "ה. תפיסה סטריאוטיפית"],
    "correct": "ד"
  },
  {
    "type": "multiple",
    "question": "אחת מנקודות הביקורת על גישת משאבי אנוש היא:",
    "options": ["א. היא מתעלמת ממאפיינים פסיכולוגיים של מקום העבודה", "ב. היא מציעה לפתח את הכישורים והיכולת האישית של העובד", "ג. מתן אחריות ואוטונומיה לעובד, אינו מתאים לכל העובדים ו-או לכל הארגונים","ד. היא שמה דגש על אילוצים כלכליים", "ה. היא מציעה פתרונות לחוסר שביעות רצון מתפקידים שיגרתיים ומשעממים"],
    "correct": "ג"
  },
  {
    "type": "multiple",
    "question": "האסכולה הקלאסית לניהול משאבי אנוש:",
    "options": ["א. עוסקת בשאלה מה צריכים לעשות מנהלים", "ב. עוסקת בשאלה כיצד מנהלים פועלים ומדוע", "ג. מניחה כי מנהלים עובדים בפועל באי- וודאות","ד. מניחה שמנהלים עובדים בתנאי וודאות ויציבות מלאים","ה. א+ד" ],
    "correct": "ה"
  },
    {
    "type": "multiple",
    "question": "היתרון של גיוס חוץ-ארגוני הוא:",
    "options": [
      "א. עלות נמוכה",
      "ב. מאפשר ניידות, רוטציה וקידום",
      "ג. חדשנות, ריענון היצירתיות, והרחבת אפשרויות הבחירה",
      "ד. תהליך ארוך יותר של קליטה והכשרה",
      "ה. אף אחת מהנ\"ל"
    ],
    "correct": "ג"
  },
  {
    "type": "multiple",
    "question": "הטכנולוגיות החדשות – ובראשן טכנולוגיות התקשורת והמידע באמצעות מחשבים ורשת האינטרנט – משפיעות על מאפייני הארגונים בכל ענפי המשק, ומביאות ל:",
    "options": [
      "א. זריזות וגמישות עסקית",
      "ב. קיטון בכוח האדם",
      "ג. רשתות תעסוקה חוצות מדינות",
      "ד. שיטוח מבנים היררכיים וביזור סמכויות",
      "ה. כל התשובות נכונות"
    ],
    "correct": "ה"
  },
  {
    "type": "multiple",
    "question": "איזה מהמשפטים הבאים מהווה מטרה של הדרכת עובדים בארגון:",
    "options": [
      "א. הכשרה והתאמת יכולות הפרט לעיסוק ולארגון",
      "ב. קבוצות דיון",
      "ג. קידום והעצמת העובד",
      "ד. א+ג",
      "ה. סימולציות"
    ],
    "correct": "ד"
  },
  {
    "type": "multiple",
    "question": "ארגון שעוסק במכירות קיבל לעבודה 25 מוכרנים חדשים. לאחר כחצי שנה, בתהליך הערכת עובדים נמדד היקף המכירות של העובדים. נתון זה הינו מדד ל:",
    "options": [
      "א. יעילות שיטת המיון",
      "ב. תוקף שיטת המיון",
      "ג. תוקף ההחלטה המיונית",
      "ד. ב+ג",
      "ה. כל התשובות נכונות"
    ],
    "correct": "ד"
  },
  {
    "type": "true_false",
    "question": "עפ'י גישת משאבי אנוש, האדם הוא יצור חברתי, והעבודה היא מסגרת חברתית.",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "לא נכון"
  },
  {
    "type": "true_false",
    "question": "ניתן להסתמך על ראיון של המועמד בלבד לקבלתו לתפקיד.",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "לא נכון"
  },
  {
    "type": "true_false",
    "question": "יצירת קריטריונים לדירוגי-שכר ולהערכת עובדים הן שתיים מהתועלות של ניתוח עיסוקים.",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "נכון"
  },
  {
    "type": "true_false",
    "question": "החיסרון בגיוס עובדים פנים-ארגוני הוא שיכול להיווצר מצב של 'תפירת תיקים'.",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "נכון"
  },
  {
    "type": "true_false",
    "question": "הדרכה אינה משמשת למיון עובדים.",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "לא נכון"
  },
  {
    "type": "true_false",
    "question": "תהליכי חִבְרוּת (תהליכי סוציאליזציה) בקליטת עובדים לארגון הם חלק מתחום עיסוקה של יחידת משאבי אנוש.",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "לא נכון"
  },
  {
    "type": "true_false",
    "question": "שיטת ההדרכה מחוץ לעבודה עדיפה על-פני שיטת ההדרכה תוך כדי עבודה.",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "לא נכון"
  },
  {
    "type": "true_false",
    "question": "עפ'י תיאוריית יחסי אנוש (אלטון מאיו) יש לדאוג לתנאי עבודה ולציוד ומיכון תקינים ומתאימים ככל האפשר למשימות העבודה.",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "לא נכון"
  },
  {
    "type": "multiple",
    "question": "בחברת \"אנליסטיקס\" העוסקת בניתוח כמויות גדולות של מידע, נוצר צורך בתפקיד חדש
      של איסוף מידע ברשתות החברתיות ועריכת ניתוחים סטטיסטיים. לקראת פרסום מודעת דרושים לתפקיד
      החדש, מנהל משאבי אנוש נדרש לבצע:",
    "options": [
      "א. הערכת עיסוק",
      "ב. הערכת מועמד",
      "ג. הערכת דרישות",
      "ד. ניתוח עיסוק",
      "ה. כל התשובות נכונות"
    ],
    "correct": "ד"
  },
  {
    "type": "multiple",
    "question": "היתרונות של גיוס ממקור פנימי על פני גיוס ממקור חיצוני הם:",
    "options": [
      "א. שיפור המוטיבציה של עובדי הארגון",
      "ב. חדשנות וריענון היצירתיות",
      "ג. הרחבת אפשרויות הבחירה",
      "ד. קיצור תהליך הקליטה וההכשרה",
      "ה. א + ד"
    ],
    "correct": "ה"
  },
  {
    "type": "multiple",
    "question": "תיאוריות מפעל \"שוז\" מייצר נעליים איכותיות לילדים. רוב מנהלי המחלקות במפעל זה דוגלים בתיאורית
      משאבי אנוש של מיילס. לפי גישת המנהלים, מהי הפעילות הצפויה לצורך הגדלת התפוקה במפעל?",
    "options": [
      "א. מתן אחריות אישית לחלק מהעובדים",
      "ב. הגברת הפיקוח על העובדים",
      "ג. קיום קבוצות דיון להגברת התקשורת",
      "ד. העשרת תפקידים",
      "ה. א + ד"
    ],
    "correct": "ה"
  },
  {
    "type": "multiple",
    "question": "מתי משוב שלילי לעובד יהיה אפקטיבי יותר?",
    "options": [
      "א. מתאר תכונות אישיות של האדם המבצע, ונאמר ברוח טובה ונועם",
      "ב. לא מתבצע מיד, אלא כעבור זמן רב",
      "ג. מכוון להתנהגות הבלתי-רצויה ולא לאדם המבצע",
      "ד. מתבצע בפומבי",
      "ה. משוב שלילי איננו אפקטיבי"
    ],
    "correct": "ג"
  },
  {
    "type": "true_false",
    "question": "\"העובד המתאים בתפקיד המתאים\" הינה שאיפתו של כל מנהל משאבי אנוש והוא יכול לבצע
      זאת באמצעות יישום תיאורית ההסתגלות לעבודה (2 ההלימות).",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "נכון"
  },
  {
    "type": "true_false",
    "question": "מנהלת משאבי אנוש בחברת \"טלדור\" בנתה תכנית רווחה לשיפור המוטיבציה של עובדי מוקד השירות הטלפוני.
      במסגרת התכנית, בכל יום חמישי יתקיים Happy Hour ובאוגוסט תיסע כל המחלקה לנופש.
      תכנית זו מייצגת את תיאורית משאבי אנוש (מיילס).",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "לא נכון"
  },
  {
    "type": "true_false",
    "question": "יחידת משאבי אנוש עוסקת בכל תחומי העשייה השוטפים בארגון.",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "לא נכון"
  },
  {
    "type": "true_false",
    "question": "הקליטה המנהלית היא תהליך ההסתגלות החברתית של עובד חדש בארגון.",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "לא נכון"
  },
  {
    "type": "true_false",
    "question": "חברת הבניה \"פרשבסקי\" שלחה את מנהלי הפרויקטים שלה להשתלמות מנהלים בנושא מנהיגות. הדרכה זו,
      מטרתה שינוי במיומנות.",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "נכון"
  },
    {
    "type": "true_false",
    "question": "וובר (המודל הבירוקרטי) היה ממליץ לכל ארגון להשתמש בשיטת חבר מביא חבר לגיוס עובדים",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "לא נכון"
  },
    {
    "type": "true_false",
    "question": "לסוג השאלות בראיון עבודה, אין השפעה על הערכת המועמדים וההחלטות באשר לקבלתם לעבודה.",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "לא נכון"
  },
    {
    "type": "true_false",
    "question": "ארגון צריך תמיד לשאוף שיהיו לו כמה שיותר פונים פוטנציאליים לגיוס.",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "לא נכון"
  },
    {
    "type": "true_false",
    "question": "ניתוח עיסוקים עתידיים יכלול הגדרה כוללנית יותר של עיסוקים: תיאור כולל של תכולת העבודה ותכונות כלליות נדרשות.",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "נכון"
  },
    {
    "type": "true_false",
    "question": "מבחני מיון במרכז הערכה באים לענות על המגבלות של ראיון עבודה.",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "נכון"
  },
  {
    "type": "multiple",
    "question": "מנהל המתפלא מכך שמיכל שהינה עובדת אחראית מסורה וחרוצה, מאחרת לעבודתה נותן ביטוי ל:",
    "options": [
      "א. אפקט השפעת הדומה",
      "ב. אפקט שמירת האגו",
      "ג. אפקט ההערכה היחסית",
      "ד. אפקט ההילה",
      "ה. אפקט הסטריאוטיפ"
    ],
    "correct": "ד"
  },
  {
    "type": "multiple",
    "question": "במה שונה גישתו של אלטון מאיו מזו של טיילור?",
    "options": [
      "א. טיילור דיבר על ניהול עובדים כגורמי ייצור; מאיו על ניהול עובדים כבני-אדם",
      "ב. מאיו וטיילור דיברו על ניהול עובדים כגורמי ייצור",
      "ג. מאיו דיבר על ניהול עובדים כגורמי ייצור; טיילור על בני-אדם",
      "ד. מאיו דיבר על תיאוריות צרכים; טיילור על תיאוריית הייחוס"
    ],
    "correct": "א"
  },
  {
    "type": "multiple",
    "question": "מהו אפקט הנסיין (מחקרי הותר'ון)?",
    "options": [
      "א. היעדר שינוי בהתנהגות של עובדים בשל קבלת הטבות ייחודיות",
      "ב. היעדר שינוי בהתנהגות של עובדים המשותפים בתהליך של מחקר",
      "ג. שינוי בהתנהגות רק של קבוצת עובדים בשל המודעות שהיתנהגותם נחקרת",
      "ד. שינוי בהתנהגות של קבוצת עובדים בשל קבלת הטבות ייחודיות"
    ],
    "correct": "ג"
  },
  {
    "type": "multiple",
    "question": "ארגון הבוחן את צרכיו ומניעיו של מועמד נוהג כך בשאיפה ליצור את :",
    "options": [
      "א. ההלימה הראשונה",
      "ב. ההלימה השנייה",
      "ג. את שתי ההלימות (ראשונה ושנייה)",
      "ד. צרכים ומניעים אינם קשורים להלימה"
    ],
    "correct": "ב"
  },
  {
    "type": "multiple",
    "question": "החיסרון של שיטת הגיוס במכרז פנימי הוא:",
    "options": [
      "א. העובד צריך לעבור תהליך סוציאליזציה (תהליך חיברות)",
      "ב. השיטה מאפשרת גיוון בתפקידים",
      "ג. התאמת הדרישות לאדם ספציפי",
      "ד. השיטה זולה",
      "ה. כל הנ\"ל"
    ],
    "correct": "ג"
  },
  {
    "type": "true_false",
    "question": " ניתוח עיסוקים והערכת עובדים עשויים לתרום לתחושת הוגנות בקרב העובדים בארגון.",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "נכון"
  },
  {
    "type": "true_false",
    "question": "תהליך הערכת עובדים משרת את שתי ההלימות בתיאורית ההסתגלות לעבודה.",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "לא נכון"
  },
  {
    "type": "true_false",
    "question": "ארגונים בענף ההי-טק משתמשים בהדרכת עובדים באמצעות למידה מרחוק - קורסים מקוונים (אונליין),מדובר בהדרכה תוך כדי עבודה.",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "לא נכון"
  },
  {
    "type": "true_false",
    "question": "עובד חדש שעבר בהצלחה את שלב הקליטה וההסתגלות בארגון – סיכוייו להשתלב ולהתמיד לאורך זמן גבוהים.",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "נכון"
  },
  {
    "type": "true_false",
    "question": "על-פי ברוור (המודל הבירוקרטי), לכידות קבוצתית משפיעה חיובית על תפוקת העובדים.",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "לא נכון"
  },
  {
    "type": "true_false",
    "question": "בטופס הראיון לעבודה של נדב (שהוא בעל שיער ארוך ונוהג להתלבש בלבוש \"זרוק\"), נימק המראיין את אי קבלתו באופן הבא: \"המועד הינו בעל הכישורים הנדרשים, אך לא נראה כמו כלכלן, אלא כמו גיטריסט בלהקת רוק\". מדובר בהטיה מסוג אפקט הבולטות.",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "לא נכון"
  },
  {
    "type": "true_false",
    "question": " תהליך הדרכת עובדים מתבטא בשינוי מתוכנן בעמדות וידע, אך לא במיומנויות.",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "לא נכון"
  },
  {
    "type": "true_false",
    "question": "פנייה של ארגון לאיתור מועמדים בשיטת 'חבר מביא חבר' תצמצם את שיעור הטעויות המיוניות.",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "לא נכון"
  },
  {
    "type": "true_false",
    "question": "מורן היא ילידת שנות ה-90 (דור ה-ווי). סביר להניח שגישת הניהול של המנהל העתידי שלה שהוא חבר ילדות של אביה (דור ה-איקס) 'תוציא אותה מדעתה' ותתפס על ידה כמיושנת.",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "נכון"
  },
  {
    "type": "true_false",
    "question": "קיים קשר ישיר בין האסטרטגיה הארגונית והתפיסה הניהולית הכוללת של הארגון, לבין תכנון משאבי אנוש.",
    "options": ["נכון", "לא נכון"],
    "correct": "נכון"
  }
]
